一個留學日本中國人 日本議會常打架 結論：怯於私鬥 勇於公戰

作者：孔祥旭

“私鬥”，不是大家按照規則競爭，而是在公共平台為私利吵吵鬧鬧大打出手。這一點，在北京坐幾次公交就會明白。至於公戰，目前我國的情形，還不好判斷，畢竟是和平時期；西方國家和平時期的公戰，主要是為團體利益或者政黨利益的戰鬥。

我在《櫻花與武士》（同心出版社，2007,2009）寫過幾段描述日本的話。其原因，書中有詳細分析，這裡不引述。

“我們這一代人從小就對政治感興趣，甚至到現在我們中的許多人仍然沒有改掉看著新聞聯播吃晚飯的習慣。到日本後，我自然也對日本政治有興趣。不過我對日本政治感興趣還有一個原因：我在日本六年半的時間裡，大概是因為不在大城市居住，所以沒有見過一次普通日本人之間的吵架，更別說打架了；惟一可以看日本人吵架打架的地方就是在日本電視新聞裡。這一點倒十分有趣：在中國，政治家之間公開的吵架很少，但經常可以看見普通人之間的吵架；而日本的情況則剛好相反，普通人之間很少吵架，但在公開場合政治家卻吵架吵得不亦樂乎。

“到了日本後，學校裡也沒有政治學習。老實說，有時還挺不適應。日本電視常常實況轉播國會辯論。於是一有時間，我便開上半天會；儘管插不上一句話，但也能會癮戲癮兼過。在電視上看日本政客之間過招兒特有意思。有衣冠楚楚道貌岸然的吵架，也有劍拔弩張不依不饒的吵架；有老頭兒們的吵架，還有男女之間的吵架，甚至常常還可以看到一群人和另一群人打起來，真比世間百態還熱鬧。如此熱鬧的民主，在亞洲大概也只有我們的寶島台灣和韓國能夠與之相比。”

真

作者：孔祥旭

堺屋太一在《組織的盛衰》一書裡認為：“大家的歸屬意識很強也會成為分裂抗爭的原因。”就是說，在日本這塊凝聚力很強的硬鐵內部，往往有異常激烈的鬥爭，而不是表面上看到的一團和氣。

一次，一位在日本工作多年的同胞對我說，日本人內部其實鬥得你死我活，只有當他們面對外國人時才特齊心。我說，這才是“大和民族”的樣子！

中國人:「內部其實鬥得你死我活，當他們面對外國人時, 會繼續內鬥」

寶佢老寶島.

支那狗講完等於無講.

對外就龜縮,對內就狗咬狗骨

到底未來我們理想中的國民, 會是一個怎樣的人, 甚麼品質比甚麼品質重要?

我會依重要順序的, 給予這樣的要求. 上面的要求比下面的重要.

1. 邏輯思考

國民們應該自少(從幼稚園開始, 最遲是小學), 接受正式的邏輯學教
育, 並將邏輯學歸入德育中的必要部份, 邏輯學的引入, 使國民們普
遍能擁有「證偽」的能力, 他們才能夠辨清是非. 不容易受自相矛盾
的說話迷惑, 否則, 各種謬論都無法被識破.

2. 團結

團結並不是一種口號, 團結是要建立起「槍口對外」的意識, 從少開
始, 鼓勵學生們結成團隊, 以班為單位時, 自己班的是自己人, 別班
的對手. 但以學校為單位時, 則自己學校的全是朋友, 外校的全是敵
人. 一級一級的, 讓學生分清楚, 內部的敵人對外時還是朋友. 才能
減少在對外人時自身鈔裂的醜態.

3. 權責相等意識

讓國民們同意一個人擁有越多, 得到越多, 就有越多的責任. 一個人
若擁有高貴的權位和財產, 他就理應付出更多, 有更多的責任, 受更
嚴刻的檢視, 寬鬆是留給老弱和貧窮的人. 任何承受不起那麼多責任
的人, 則也沒資格擁有那麼多財產. 這相當於西方的「貴族義務」的
概念, 騎士貴族擁有土地和財富, 也代表他們在戰爭時, 必須站在前
線冒最大的危險.

也只有這樣, 臺灣才能夠擁有公平與正義, 擁有得多的人不願付出,
擁有得少的人想付出也付出不了多少, 這樣的社會自然會癱瘓. 而弱
小不僅不被保護反而被用聖人標準要求, 強者擁有很多卻只懂養尊處
優, 最終也只會腐朽. 把責任掛在所有人的身上, 才能夠使這個社會
一直處於敏銳的狀態.

4. 崇敬勇氣, 尊重失敗

傳統的中華文化, 害怕失敗, 使整個社會彌漫著消極的心態, 大家寧
可不做不錯, 也不想多做多錯. 遇到事情時, 不是不敢出頭, 就是槍
打出頭鳥. 不做事的人反而站在道德高地, 做事的人卻總是被責難.
這正是因為這個社會本身就沒有把「勇氣」視為一種重要的美德, 而
把「失敗」看得太負面. 要使這社會回復活力, 尊敬每一個有勇氣去
做事的人, 尊重每一個因為勇敢去嘗試但失敗的失敗者, 給予這些人
更多的機會, 社會的活力才會回復充盈. 而消極和甚麼都沒做, 不做
的人, 不僅不應該視為穩健, 這種人才是最應該被責難的.

中國人即使大敵當前依然窩裏鬥

因為中國人唔係民族 中國係用帝國o既方式維持 亦只有咁先能夠維持 李嘉誠咪返鄉下起學校 呢種同鄉關係 中國人話佢地抱團 其實呢ｄ先係民族
陳浩天份講辭其實其中重要一環就係要將呢個事實帶出去國際主流社會知道 連登譯中文果個反而呢部份變左泛民思維

爭住帶路

2.團結
最後咪玩成文革批鬥 鬥死晒自己人都未到外國

兄弟䦧于牆 外禦其侮

土客戰爭又自己人？ 講德語打講法語o既又自己人？
同一個帝國係唔妨礙人類互打
同係日本帝國 和人同韓人互打 同係哈布斯堡 低地人同西班牙人互打
就算聯合國或者國際聯盟變o左地球政府 都唔會令唔同人變成自己人

呢啲咁既支那罐頭文真係睇到厭,擺明係寫俾出面睇等啲人以為支那有希望,會開放.哂氣啦,呢班所謂支那留學生最後咪又係話支那唔適合用西方制度,一係就過美國滲入媒體幫支那做文化宣傳

白痴仔 唔係講桃主 係講孔生

係國會入面鬥只係做戲俾選民睇
代表有唔同意見

你估係支那咩 人大入面只有一種意見

中國人想團結 或者任何類似o既未來群體想團結
先搞清楚咩叫自己人
八十年戰爭 三十年戰爭 絕對係基督徒打基督徒 羅馬人打羅馬人
就算同語言 對英皇來講 華盛頓同北美人絕對係窩裡反 佢o既敵人係法蘭西人 但對北美殖民地人來講 英皇先係敵人 敵人o既敵人係朋友

※ 引述《kk103 (阿威弟弟)》之銘言：
: 我個人對兩岸的未來是悲觀的﹐兩岸一定會走向共同毀滅。
: 到最後一定會相互埋怨﹐埋怨到人類滅絕了﹐還不知道自己為什麼錯了

這樣說就好. 其實那個想法, 是建基於:

兩個民族鬥爭是正常的.
一個民族內鬥是惡劣的.

如果要把那視為同一個民族, 是內鬥, 那是中華民族的內鬥習俗.

但我並不會看到那是「內鬥」, 世界上不同利益團體的鬥爭是理所當然的事
情, 所謂中華民族的想法, 本來就是本著先把對方說成自己人, 然後說自己
人不應該鬥自己人, 最終這件事不能完成, 就唯有失望地說, 這就是中華民
族的宿命, 其實我認為這是掩耳盜鈴.

因為這個「中華觀」的理論, 講究的是誰是自己人, 而只要視為自己人, 就
道德上不應該怎樣那樣, 而不考慮那根本不是自己人, 而不是自己人又怎樣
? 其心必異, 難以合作, 可能要消滅. 所以會有「臺灣人如果不是中國人殺
掉也沒所謂」的理論, 打從一開始的問題就是將重點放在「你我區分」.

而且更大的問題是, 那是一種性善論, 認為合作本身是建基於大家是家人的
先天信任上, 臺灣人是中國人, 中國人和中國人是家人, 所以中國人不打中
國人, 中國人應該和中國人合作, 和全世界競爭.

這才是過時, 含糊關係, 含糊區別, 而不去正視現實, 即使大家有多少的不
同, 都先不承認, 然後再將心力放在不斷的削除, 消滅不同之上. 所以時間
都放在消滅異己, 統一語言, 文字之類的行為上, 因為有這想法的人覺得,
人之所以無法合作是因為擁有不同的思想, 不同的語言, 不同的文化, 不同
的身份認同, 而將這些東西全數統一, 人就能夠推心置腹的合作.

而我們想像這世界其他人, 都是因為他們有足夠的統一, 所以他們能合作,
而我們還沒有這麼統一, 所以經常有矛盾, 會內鬥, 我們「應該」是一樣的
, 但我們「暫時」還未達到這「理想的狀態」, 因此我們要先不擇手段的達
成那個理想的狀態, 那個理想的狀態就是所謂的「統一」.

最終已經統一了很多東西, 從政治上的專政去到文化上的單極, 但還是無法
防止任何「內鬥」, 因為我們不承認問題是大家有先天的利益衝突, 我們認
為大家利益一致, 只是愚蠢地沒有認識到「共同利益」, 所以必須用強制的
手段或武力去犧牲少數成就最大的利益, 但我們會發覺無論犧牲多少次的少
數, 「內鬥」還是持續, 那我們就唯有說那是宿命, 那是「中華民族的劣根
性」.

因此, 我是不會贊成的. 不會贊成的原因是, 這種哲學在兩千年間也沒有成
功過, 大家只會說「分久必合」, 卻不願意談為何「合久必分」, 我們追求
「合」去到一種妄想的地步, 比方說, 我們把歐洲聯盟視為「統一」的一種
, 卻不理解他們的運作方式, 偶然又嘲笑一下他們不夠統一導致問題頻生.
當事情變差時, 我們歸究於「個人」的失德, 而不是歸究於思考哲學或者理
念, 制度的問題, 貪官存在是因為貪官自己太貪, 不是因為制度無法防止他
去貪, 制度不能實行是因為那些人不夠忠誠, 而不是那制度根本不切實際,
而最基本的問題是, 把人類的未來建立在這種「性善集體論」, 最終卻因為
這根本不合現實而喪失理想和失望.

那我就寧可直接把這種理論否定了, 既然事實就是有利益衝突, 那我們應該
面對它, 拿出來交換條件和利益, 所以我沒扯甚麼民族, 因為我認為用這種
方式去說服別人合作是愚蠢兼不合時宜, 也沒扯甚麼血濃於水之類的廢話.

以利言利, 在商言商, 合作的先決條件是承認大家的利益不同. 就像大禹治
水一樣, 不是將不同的利益硬要合在一起, 而是想方法去疏導不同的利益而
不衝突. 閉上眼睛的和諧, 最終還是會堵爆的話, 那問題早些翻出來才是有
益的事情.

我不認為會做不到, 很簡單, 地球上有些人類做到了, 西方史就是一大堆利
益有衝突的國家互相合作而成就出來的.

那證明這不是超越了人類的能力的事情. 如果做不到, 那只是想法和方法上
沒完整而已, 至少我自己是沒問題的, 那你要說我是中國人的話, 那麼就已
經是說, 中國人是沒問題的, 那如果你說我不是中國人的話, 那麼其實你們
也不是. 大陸人或者很在意自己是中國人, 而臺灣人或者很在意自己不想當
中國人.

活在幻覺當中能創造未來嗎? 幻想別人當自己是自己人, 一切好談, 應該是
不會有未來的. 談不成就用迫的, 也沒有好一點.

至於我, 我不介意我被視為中國人或者不是, 基本上兩種觀點我都接受. 如
果說中國人這三個字能有助大家合作, 那我認為絕對是好東西, 但如果中國
人這三個字只是妨礙合作, 我也不介意丟掉, 如果你想跟臺灣人合作, 而他
們介意你稱他們是中國人, 採取「我們是家人應該互相合作」的頹廢溫情牌
, 不僅無效還令人生厭的話, 那我也看不到為何一定要稱別人「你即使不承
認你也是ＸＸＸ(例如韓國人)」之類, 因為我認為已經本末倒置了, 之所以
要有中國人這身份是為了合作的, 如果無法產生此效果, 那就沒必要堅持.

既然西方人做得到, 沒理由東方人做不到, 如果人類真的不能做到, 那西方
人也會面對同樣的問題, 那東方人也不會屈居劣勢. 如果單純只是不想破壞
自身的信仰, 那不如放棄破壞它, 既然中華人民共和國是一個共產主義的國
家, 既然是科學的無神論者, 那麼, 自然任何信仰都可以丟掉, 包括中華主
義, 不過就是法輪功的同類而已.

反正共產主義原本就強調只有階級鬥爭而沒有民族鬥爭, 自然沒必要強調甚
麼民族, 雖然我明白大家都分明當共產主義是豬肺湯.

我對兩岸沒說悲觀還是樂觀, 很簡單, 無論怎發展, 都一定有人得益, 有人
有損失, 就算這個結局會令 90% 的人口陷入悲慘當中, 重點是你怎樣成為
那 10% 不那麼悲慘的人口, 又或者將 90% 減少到 85% 之類. 我沒覺得有
甚麼理由要因為大部份人都會悲慘, 就任由自己也跟隨這種悲慘當中.

--

只有相同利益時先係自己人

係 但唔係一時
北美殖民地人同英國o既衝突發展o左一個世代
八十年戰爭並唔係無間斷開片互相砍殺 而係八十年來 低地人同西班牙處於戰爭狀態
其實似香港人同中國

其實問題係倒果為因
民族與其話係身份 不如話係一種人際關係
有相同興趣或一齊做o野 有過相同經歷或者回憶 交往而結成夫婦 做愛 係一回事
而中華民族係倒轉 o係政治上話人地係夫婦 o係政治上要人地做愛
人地唔肯 就強迫人地做同你一樣o既o野 o係政治上著情侶裝之類 甚至政治上禁室培育

唔否認 各國都有民族統一政策 但點解其他國家成功 中國點都唔成功 有人用跑步比喻
要人跑100米 要人17秒內完成 多數人做到 要人13秒內完成 雖然難 但都train到 迫到
要11秒內完成 萬中無一 強迫o既結果係大部份人經歷白色恐怖
要6秒內完成 問題係人類根本唔可能
經濟政策都係類似 各國遇經濟困境都有用凱因斯政策 但只係暫時 亦都唔會咁猛烈
咖啡因係可以提神 但人攰係因為人類需要休息
可以發覺 中國係好鍾意夾硬o黎 衛星田 大煉鋼 殺清光麻雀 都只係表現出o黎